<ayat>
إِلَيْهِ يُرَدُّ عِلْمُ السَّاعَةِ  وَمَا تَخْرُجُ مِن ثَمَرَاتٍ مِّنْ أَكْمَامِهَا وَمَا تَحْمِلُ مِنْ أُنثَىٰ وَلَا تَضَعُ إِلَّا بِعِلْمِهِ  وَيَوْمَ يُنَادِيهِمْ أَيْنَ شُرَكَائِي قَالُوا آذَنَّاكَ مَا مِنَّا مِن شَهِيدٍ ‎﴿٤٧﴾
---

47. Қиёмат қачон қойим бўлиши ҳақидаги билим ёлғиз Аллоҳга қайтарилади. Зеро, унинг қачон бўлишини Ундан ўзга ҳеч ким билмайди. Ҳар қандай меванинг гулкосасидан чиқишини ҳам, ҳар бир урғочи жонзотнинг ҳомиладор бўлишию кўзи ёришини ҳам Аллоҳ билиб туради. Улардан ҳеч бири Унга махфий қолмайди. Қиёмат куни Аллоҳ таоло мушрикларга дашном бериб ва ёлғончиликларини фош этиб: “Сизлар ибодатда Менга шерик қилган “шерикларим” қани?!” – деб хитоб қилганида улар: “Бугун бизнинг орамизда Сенинг шеригинг борлигига гувоҳлик берадиган бирон кимса йўқлигини эътироф этамиз”, деб айтишади.

</ayat>
<ayat>
وَضَلَّ عَنْهُم مَّا كَانُوا يَدْعُونَ مِن قَبْلُ  وَظَنُّوا مَا لَهُم مِّن مَّحِيصٍ ‎﴿٤٨﴾
---

48. Аллоҳни қўйиб, ибодат қилган илоҳлари (Қиёмат куни) мушриклар кўзидан ғойиб бўлди ва уларга бирон фойда етказа олмади. Улар Аллоҳнинг азобидан қочиб қутулиш имконсиз эканига аниқ ишондилар.

</ayat>
<ayat>
لَّا يَسْأَمُ الْإِنسَانُ مِن دُعَاءِ الْخَيْرِ وَإِن مَّسَّهُ الشَّرُّ فَيَئُوسٌ قَنُوطٌ ‎﴿٤٩﴾‏ 
---

49. Инсон дунёвий яхшиликларни сўраб Роббига дуо қилишдан чарчамайди. Лекин унга фақирлик ва машаққат етса, Аллоҳнинг раҳматидан ноумид бўлади ва Роббига ёмон гумон қилиб, тушкунликка тушади.

</ayat>
<ayat>
وَلَئِنْ أَذَقْنَاهُ رَحْمَةً مِّنَّا مِن بَعْدِ ضَرَّاءَ مَسَّتْهُ لَيَقُولَنَّ هَٰذَا لِي وَمَا أَظُنُّ السَّاعَةَ قَائِمَةً وَلَئِن رُّجِعْتُ إِلَىٰ رَبِّي إِنَّ لِي عِندَهُ لَلْحُسْنَىٰ  فَلَنُنَبِّئَنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا بِمَا عَمِلُوا وَلَنُذِيقَنَّهُم مِّنْ عَذَابٍ غَلِيظٍ ‎﴿٥٠﴾
---

50. Қасамки, агар Биз инсонга машаққат ва мусибатдан сўнг бирон неъматни тоттирсак, у Аллоҳга шукур қилмайди. Аксинча, туғён қилиб: “Бу нарса менга унга ҳақли бўлганим учун келди. Мен “Қиёмат қойим бўлади”, деб ҳам ўйламайман”, дейди. Бу сўзи билан у қайта тирилишни инкор қилади. У яна: “Мабодо, Қиёмат қойим бўлиб, Роббимнинг ҳузурига қайтган тақдиримда ҳам Унинг ҳузурида мен учун Жаннат бўлади”, деб айтади. Биз Қиёмат куни кофирларга қилиб ўтган ёмон қилмишларидан хабар берамиз ва уларга қаттиқ азобни тоттирамиз.

</ayat>
<ayat>
وَإِذَا أَنْعَمْنَا عَلَى الْإِنسَانِ أَعْرَضَ وَنَأَىٰ بِجَانِبِهِ وَإِذَا مَسَّهُ الشَّرُّ فَذُو دُعَاءٍ عَرِيضٍ ‎﴿٥١﴾
---

51. Қачон инсонга сиҳат-саломатлик, ризқ-рўз каби неъматларни ато этсак, у юз ўгиради ва ҳаққа бўйсунишдан бўйин товлайди. Агар унга зиён етса, бошига тушган мусибатни аритишини сўраб Аллоҳга кўп дуо қиладиган бўлиб қолади. У мусибат пайтида Роббини танийди, фаровонликда эса унутади.

</ayat>
<ayat>
‏ قُلْ أَرَأَيْتُمْ إِن كَانَ مِنْ عِندِ اللهِ ثُمَّ كَفَرْتُم بِهِ مَنْ أَضَلُّ مِمَّنْ هُوَ فِي شِقَاقٍ بَعِيدٍ ‎﴿٥٢﴾
---

52. Эй Пайғамбар, ўша кофирларга айтинг: “Менга айтинглар-чи, агар бу Қуръон Аллоҳ ҳузуридан келган бўлса-ю, сизлар уни инкор қилиб, ёлғон санаётган бўлсангиз, сизлардан кўра адашганроқ кимса борми?! Чунки сизлар Қуръонга кофир бўлиш ва уни ёлғон санаш билан ҳақдан жуда узоқлашдингиз”.

</ayat>
<ayat>
سَنُرِيهِمْ آيَاتِنَا فِي الْآفَاقِ وَفِي أَنفُسِهِمْ حَتَّىٰ يَتَبَيَّنَ لَهُمْ أَنَّهُ الْحَقُّ  أَوَلَمْ يَكْفِ بِرَبِّكَ أَنَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدٌ ‎﴿٥٣﴾
---

53. Биз ўша кофирларга фатҳлар, Исломнинг бошқа ўлкаларга ҳоким бўлиши ва бошқа динларга ғолиб келиши каби оят-аломатларимизни, еру осмонларнинг ҳар тарафидаги бошқа оят-аломатларимизни, еру осмонларда Аллоҳ пайдо қилаётган улкан ҳодисаларни, шунингдек, уларнинг вужудларидаги оят-аломатларни ҳамда вужудлари ўз ичига олган ажойиботларни кўрсатамиз. Оқибатда улар учун бу оят-аломатлардан Қуръони Карим бутун оламлар Робби ваҳий этган ҳақ китоблигига ҳеч қандай шак-шубҳа қолдирмайдиган очиқ маълумотлар эканлиги билинади. Қуръоннинг ҳақ эканига ва уни олиб келган зотнинг ростгўй эканига Аллоҳнинг Ўзи гувоҳлик бериши уларга етарли далил бўлмадими?!

Аллоҳ таоло Қуръоннинг ҳақлигига Ўзи гувоҳлик берди. У ҳар бир нарса устида гувоҳдир. Аллоҳ субҳанаҳу ва таолонинг гувоҳлигидан кўра каттароқ гувоҳлик йўқ.

</ayat>
<ayat>
‏ أَلَا إِنَّهُمْ فِي مِرْيَةٍ مِّن لِّقَاءِ رَبِّهِمْ  أَلَا إِنَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ مُّحِيطٌ ‎﴿٥٤﴾
---

54. Билингларки, ўша кофирлар ўлгандан сўнг қайта тирилиш ҳақида катта шак-шубҳададирлар. Билингларки, албатта, Аллоҳ жалла ва ало барча нарсани Ўз илми ва қудрати билан қамраб олган. Унга еру осмондаги ҳеч бир нарса махфий эмас.
</ayat>